
\section{Vector Estocástico}
 
Sea Z un vector estocástico y sea A un vector o matrices de constantes entonces:
$$E(AZ) = AE(Z)$$
$$E(ZA) = E(Z)A$$

\subsection{Varianza de un vector estocástico}

Sea Z un vector estocastico dado por $Z^T=(z_1, z_2, ..., z_n)$ con vector de medias $\mu^T (\mu_1, \mu_2, ..., \mu_n)$

Entonces: 
$$ V(Z) = E[(z-\mu) (z-\mu)^T]$$

\section{Varianza}

$$V(\lambda^T z) =V(\lambda^T \Sigma_z \lambda)$$

Donde $\lambda$ es un vector de contantes $(\lambda_1, \lambda_2, ... ,\lambda_n)$ y $Z$ es un vector estocastico $(z_1, z_2, ... , z_n)$







